陳維安的英文

陳維安的英文 - 馮睎乾

《逃犯條例》修訂法案委員會，近日鬧出兩個會議主持，一個是泛民主派主持涂謹申，一個是非民主派主持石禮謙。我覺得這是好現象。泛民主派和非民主派的差別，比人和狗的差別更大。如果這兩派是夫婦關係，我會建議他們離婚，因為其中一方已經冇咗靈魂，係個壞咗嘅「人」。

現在民主派和非民主派各自開會，互相恥與為伍，不是很和諧嗎？然而立法會秘書長陳維安卻發信給兩派議員，要求他們復合，不，要求他們書面回覆，是否支持DQ涂謹申，改由石禮謙主持會議。可惜根據《議事規則》，陳維安根本無權這樣做。他偏幫非民主派，也違背了秘書處的政治中立原則。

前日陳維安見記者，用中文說「秘書處從來都是政治中立的」，但以英文答覆提問時卻說："We have always upheld our political neutrality over the past many many years ever since the Secretariat has come into existence. We have always worked against this principle."意思是：「自立法會秘書處成立起，我們多年來一直維護政治中立。我們一直違反這項原則。」

陳維安明明想說自己恪守中立，怎麼說成"worked against this principle"呢？他畢業於男拔萃、普林斯頓、哈佛，英文該不至於是「何君堯級別」。有人說是Freudian slip，也有人引用黃子華金句，說「真心話用外語講，真心好多」，但立法會秘書處事後回覆記者，卻說大家都誤會了。

秘書處稱翻譯及傳譯部職員參考了幾本雙語字典，查出"against"一字，除解作「違反」外，也有「以……為標準」或「以……為背景」意思。然則陳維安非但沒用錯字，更不是吃了誠實豆沙包，只是大家英文屎，沒了解"against'的各種意思而已。「以……為背景」固然是"against"的常用法，但說「以此原則為背景」，不管中英文都很彆扭，分明不適用。

至於「以……為標準」一解，跟最常用的「與……相反」背道而馳，秘書處等於說：陳維安說"against"，意思即"according to"。有可能嗎？（儘管古希臘語"kata"的確包含這兩個相反意思，但英文"against"不見得如此。）到底秘書處查的是什麼「雙語字典」？上網一搜，牛津、劍橋、韋氏各大字典皆不見"against"可解「以……為標準」，但我國有本《英汉双向大词典》（前身為金山詞霸的《简明英汉词典》和《简明汉英词典》），厲害了，就有「以……为标准」解法，例句是："I checked my watch against the steeple clock."例句正確，但這兒"against"的意思，應該是英美字典皆收錄的「和……對照」（compared to），而非「以……為標準」。

今日香港官僚，想不到淪落至此。陳維安一時口誤，不足為怪，秘書處根本沒必要罔顧常識，硬生生扭曲字義，為他文過飾非。簡單如一個英文字，也不惜擾亂視聽，這種作風果然「中立」──為中共而立。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
中大創業日 (左丁山)

下一則
下一則
自動獻世 (李碧華)

捉字蝨就死開啦

on9 香港人靜識笑人英文

勇武

係呀，依家笑埋你中文
淨

所有法律英文學為準

講得好
秘書處好墮落